<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestiones in libros De anima</title>
        <author>Johannes Dinsdale</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2016.05">
          <title><!-- title [{ms-identifier} Transcription] --></title>
          <date when="2016-17-05">May 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
          <date when="2016-17-05">May 17, 2016</date>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="bal">Oxford, Balliol College 311, ff. 148r--181v</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-05-17" who="#" status="draft" n="2016.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="174-r" /><cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="itemdid">
        <p xml:id="da-49-l3q15-h7abaq">
          <lb ed="#B"/> Quaeritur
          <lb ed="#B"/> utrum intellectus intelligat se per suam essentiam an per aliud
          <lb ed="#B"/> sicut intelligit alia.
        </p>
        <div type="rationes-principales">
          <p xml:id="da-49-l3q15-kr6i2n" type="rationes-principales">
            Quod per suam essentiam videtur.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-ttgne1" type="rationes-principales" n="1">
            Quia quae
            intelli<lb ed="#B"/>guntur ab intellectu, intelliguntur per aliud quam per suam essentiam, ut
            <lb ed="#B"/> per speciem. Sed intelligibile, inquantum intelligibile, est unum specie. Si
            <lb ed="#B"/> ergo intellectus esset intelligibilis per aliud sicut et alia, et cum intellectus
            <lb ed="#B"/> praeter hoc quod est intelligibilis intelligit et omnia alia praeter hoc quod
            <lb ed="#B"/> sunt intelligibilia intelligens<gap reason="lacuna" cert="mid" />
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-z4t4fo" type="rationes-principales" n="2">
            Praeterea in separatis a materia idem
            <lb ed="#B"/> est intelligens et quod intelligitur, sed intellectus separatus
            <lb ed="#B"/> est a materia, ergo idem est in ipso intelligens et intellectum, ergo
            <lb ed="#B"/> per suam essentiam intelligit seipsum.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-bd4395" type="rationes-principales" n="3">
            Praeterea intelligentia et
            in<lb ed="#B"/>tellectus humanus conveniunt in genere intelligibilium, sed
            intelli<lb ed="#B"/>gentia intelligit se per suam essentiam, ergo intellectus humanus
            prae<lb ed="#B"/>terea actio intelligendi provenit ex unione intelligibilis cum intellectu.
            <lb ed="#B"/> Sed nihil magis unitur
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected">intellectui</lem>
              <rdg wit="#B">intel <space reason="erasure" extent="3" unit="characters" /></rdg>
            </app>
            , quam ipse sibi, ergo non potest
            intelli<lb ed="#B"/>gere per aliud quam per se.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-a5w2gi" type="rationes-principales" n="4">
            Praeterea intellectus intelligit se, aut ergo per
            <lb ed="#B"/> suam essentiam, aut per speciem, aut per suum actum, sed nec per speciem
            <cb n="b"/>
            <lb ed="#B"/> nec per suum actum, ergo per suam essentiam. Probatio assumpti: Nec per speciem,
            <lb ed="#B"/> quia intelligibilis abstracta est a fantasmatibus, et intellectus fantasma
            <lb ed="#B"/> non facit; nec per actum, quia si actum suum intelligeret, aliquo actu
            <lb ed="#B"/> ipsum intelligeret illum. Ergo actum aut intelliget aut non. Si non,
            <lb ed="#B"/> eadem ratione nec primum, si sic, ergo alio actu et ita erit procedere in
            <lb ed="#B"/> infinitum.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-7a65b1" type="rationes-principales" n="5">
            Praeterea sensus particularis non sentit suum actum, ergo nec
            <lb ed="#B"/> intellectus intelligit suum actum.
          </p>
        </div>
        <p xml:id="da-49-l3q15-9wb9sg" type="opposita">
          Oppositum dicit
          <ref xml:id="quote1">
            <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio <title ref="#Arist.DA">De
            <lb ed="#B"/> anima</title>
          </ref>
          . Dicit enim quod
          <cit corresp="#quote1">
            <quote type="paraphrase">
              intellectus intelligit
              <app>
                <lem n="intelligit" />
                <rdg wit="#B" type="correction-deletion"><del rend="punct">speciem</del></rdg>
              </app>
              seipsum sicut et alia
            </quote>
            <bibl ana="arist.DA.3.4.430a2">Arist. <title ref="#Arist.DA">De anima</title>, III.4 430a2</bibl>
          </cit>
          ,
          <lb ed="#B"/> sed alia non intelligit per suas essentias, sed per suas species, ergo
          <lb ed="#B"/> eodem modo intelligit se.
        </p>
        <div type="determinatio" n="1">
          <p xml:id="da-49-l3q15-0ic4br">
            Dicendum est quod intellectus non
            intelli<lb ed="#B"/>git se per suam essentiam, et huius ratio est: Nihil intelligitur nisi secundum quod actu
            <lb ed="#B"/> est, unde nihil est verum quod sub cognitione intellectus cadit, nisi
            <lb ed="#B"/> secundum quod est actu per
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in nono <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title>
            </ref>
            :
            <cit>
              <quote>
                Immo sicut visus
                <lb ed="#B"/> non videt vel non cognoscit coloratum in potentia, sed coloratum
                <lb ed="#B"/> in actu
              </quote>
              <bibl>???</bibl>
            </cit>
            , sic nec intellectus intelligit, et ideo quia materia est ens
            <lb ed="#b"/> in potentia. In materia non cognoscit nisi per formam per quam est in actu. Sed
            <lb ed="#b"/> intellectus humanus secundum se non est in actu, ad cuius evidentiam
            <lb ed="#b"/> considerandum est quod aliquis est intellectus qui est actus purus et perfectus,
            <lb ed="#b"/> ut intellectus Dei, et ipse cognoscit se ut intelligit per suam
            <lb ed="#b"/> essentiam et omnia alia per se, alius est intellectus qui est in actu
            <lb ed="#b"/> sed non est actus perfectus, ut intellectus intelligentiae, quia ipse
            in<lb ed="#b"/>telligit se per suam essentiam, alia tamen non intelligit per se, sed per eorum
            <lb ed="#b"/> similitudines. Sed intellectus humanus non est in actu secundum se et propter
            <lb ed="#b"/> hoc vocatur possibilis, quia secundum se in potentia est, et ideo ex se non habet quod
            <lb ed="#b"/> intelligatur. Ex se tamen habet quod intelligat immo sicut <name ref="#Plato">Plato</name> posuit
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                <lb ed="#b"/> intelligibilia entia separata et intellectum nostrum intelligibilem secundum
                <lb ed="#b"/> quod participat ipsa intelligibilia.
              </quote>
              <bibl>???</bibl>
            </cit>
            Sic, cum <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ponit species abstractas
            <lb ed="#B"/> a fantasmatibus intelligibiles, habet ponere intellectum nostrum intelligibilem secundum
            <lb ed="#B"/> quod istas species participat, et hoc sic: Secundum quod intellectus noster
            intelli<lb ed="#B"/>git obiectum per speciem potest redire super suum actum, et ab actu potest
            <lb ed="#B"/> procedere ad suam potentiam, et a potentia ad essentiam, et ita per hoc quod actu est
            <lb ed="#B"/> per speciem alterius potest suum actum intelligere et per actum seipsum.
            <lb ed="#B"/> Unde illud quod primo intelligitur ex parte intellectus est eius actus qui est
            <lb ed="#B"/> ultima eius perfectio, quia intelligere non est operatio transiens in
            <lb ed="#B"/> extrinsecum sicut calefacere vel aedificare, sed manens in operante.
            <lb ed="#B"/> Ideo intelligere non est perfectio alicuius extrinsici sicut aedificare, sed est
            <lb ed="#B"/> perfectio ipsius intellectus.
          </p>
        </div>
        <p xml:id="da-49-l3q15-g6oie8" type="determinatio" n="2">
          Sed istum actum potest intelligere dupliciter. Uno
          <lb ed="#B"/> modo in particulari, ut cum actu<note>slightly dubious, but likely</note> percipit se intelligere, et alio modo in universali,
          <lb ed="#B"/> ut cum per obiectum investigat propriam eius operationem. Et eodem modo per
          <lb ed="#B"/> actum potest intelligere suam essentiam dupliciter: Uno modo in particulari,
          <lb ed="#B"/> ut cum intelligit quod habet vel cum <name re="Socrates">Socrates</name> percipit se habere intellectum
          <lb ed="#B"/> per hoc quod actu intelligit, et alio modo in universali, ut cum inquirit
          <lb ed="#B"/> naturam intellectus per suam operationem. Et isti modi differunt, quia ad
          <lb ed="#B"/> primum cognitionem sufficit praesentia intellectus actu operantis, sed
          <lb ed="#B"/> ad secundam cognitionem requiritur subtilis et distinguens inquisitio,
          <lb ed="#B"/> et ideo multi naturam intellectus ignoraverunt et multi circa ipsam
          <lb ed="#B"/> erraverunt.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-qo6iip" type="ad-rationes" n="1">
          Ad primum argumentum dicendum est quod intellectus et intellectum
          <lb ed="#B"/> in actu sunt idem, et non intellectus et intellectum in potentia. Modo
          <lb ed="#B"/> species intelligibilis est immediatum principium intelligendi. Unde
          <lb ed="#B"/> in quocumque est species actu intelligibilis, illud potest intelligere, sed
          quae<lb ed="#B"/>cumque species <supplied>quae</supplied> est in lapide vel in re materiali extra intellectum, solum
          <lb ed="#B"/> est intelligibilis in potentia, et ideo nullum intelligibile extra intellectum nostrum
          <lb ed="#B"/> habet in se immediatum principium intelligendi, et propter hoc non potest
          in<lb ed="#B"/>telligere, sed species quae est in intellectu intelligibilis actu est.
          <pb n="175-r" wit="#B"/><cb n="a"/>
          <lb ed="#B"/> Et ideo, cum intellectus noster habeat in se immediatum principium
          <lb ed="#B"/> intelligendi, potest intelligere praeter hoc quod intelligibilis est, et ita non est
          <lb B="#ed"/>in aliis.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-438wxb" type="ad-rationes" n="2">
          Ad secundum argumentum dicendum est quod ista dicuntur separata a materia
          <lb ed="#B"/> quae sunt actu intellecta. Unde
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in tertio
              <title ref="#Arist.DA">De anima</title>
            </ref>
            <bibl>???</bibl>
          </cit>
          quod omnino
          <lb ed="#B"/> sicut res sunt separabiles a materia sic sunt circa intellectum, sed intellectum
          <lb ed="#B"/> in actu et intellectus sunt idem, sicut sensibile in actu et sensus.
          <lb ed="#B"/> Sensibile vero in actu et sensus non sunt idem nisi quia eadem
          <lb ed="#B"/> est forma utriusque, quia species
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">quae</lem>
            <rdg wit="#B">q <space reason="erasure" extent="2" unit="characters" /></rdg>
          </app>
          causata est a sensibili ab
          a<lb ed="#B"/>gente est in sensu ut in subiecto, et eodem modo in proposito: Intellectum
          <lb ed="#B"/> in actu et intellectus dicuntur idem, quia species intellecti in actu
          <lb ed="#B"/> est forma perficiens et informans intellectum, et per istam
          <lb ed="#B"/> formam intelligit intellectus <del rend="punct">sed</del><add place="above">se</add> discurrendo et non per
          su<lb ed="#B"/>am essentiam.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-kimcp2" type="ad-rationes" n="3">
          Ad tertium argumentum dicendum est quod intellectus
          intelli<lb ed="#B"/>gentie est actus perfectus quia semper actu est. Habet enim in se
          <lb ed="#B"/> species innatas. Sed intellectus noster secundum se est in potentia ut possibilis,
          <lb ed="#B"/> et ipse intellectus agens, etsi sit actus, est actus intelligibilium,
          <lb ed="#B"/> et non intellectus antequam intelligat.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-pp01nh" type="ad-rationes" n="4">
          Ad quartum dicendum est quod
          <lb ed="#B"/> actio intelligendi causatur ex unione obiecti cum intellectu, sed licet
          <lb ed="#B"/> nihil magis uniatur intellectui
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">quam</lem>
            <rdg wit="#B">quod</rdg>
          </app>
          ipse sibi. Non tamen unietur
          <lb ed="#B"/> sibi ut obiectum, quia obiectum intellectus nostri est natura rei quae est extra
          <lb ed="#B"/> animam, et ipsa non unitur intellectui nisi per speciem.
        </p>
        <div type="ad_rationes" n="5">
          <p xml:id="da-49-l3q15-9twekw">
            Ad ultimum
            <lb ed="#B"/> argumentum dicendum est quod intelligit se et per speciem et per actum, sed
            <lb ed="#B"/> non per speciem propriam, ut ratio probat, sed per speciem quae alterius
            <lb ed="#B"/> est. Similiter per actum suum intelligit se, et illum actum adhuc
            <lb ed="#B"/> intelligit alio actu, propter quod intelligendum est quod aliquis est intellectus
            <lb ed="#B"/> qui est suum intelligere, et ideo unico actu intelligit suam
            <lb ed="#B"/> essentiam et suum intelligere, quia idem sunt ut intellectus Dei. Et alius
            <lb ed="#B"/> est intellectus qui non est suum intelligere. Sua tamen essentia est
            <lb ed="#B"/> obiectum sui intelligere, ut intellectus intelligentiae, et licet suum
            <lb ed="#B"/> intelligere et sua essentia differant, tamen unico actu intelligit
            <lb ed="#B"/> suam essentiam et suum intelligere, quia intelligere est perfectio suae
            <lb ed="#B"/> essentiae, et unico actu intelligitur res et sua perfectio. Sed
            <lb ed="#b"/> intellectus humanus nec est suum intelligere, nec sua essentia
            <lb ed="#B"/> est obiectum sui intelligere, sed obiectum eius est res extra
            intel<lb ed="#B"/>lectum, et ideo unico actu non potest intelligere obiectum et
            <lb ed="#B"/> suum intelligere, quia suum intelligere non est perfectio obiecti.
            In<lb ed="#B"/>telligere enim lapidem non est perfectio lapidis, sed est
            <lb ed="#B"/> perfectio intellectus, et ideo unico actu non contingit intelligere
            la<lb ed="#B"/>pidem et ipsum intelligere. Unde per hoc dicendum est ad argumentum quod
            <lb ed="#B"/> alio actu intelligit suum actum et suum obiectum, et actu
            in<lb ed="#B"/>telligit illum actum, et sic <surplus>in infinitum</surplus> nec est inconveniens
            <lb ed="#B"/> procedere in infinitum in actibus intellectus et rationis.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-0dohkw">
            Ad
            <lb ed="#B"/> aliam probationem dicendum est quod sensus sentit per immutationem
            <lb ed="#B"/> organi corporalis, et nihil corporale mutat seipsum, et ideo sensus non
            <lb ed="#B"/> immutatur nisi ab extrinseco. Sed intellectus non immutatur per
            inmu<lb ed="#B"/>tationem organi corporalis, sed spiritualiter et spirituale. Unde potest
            reflec<lb ed="#B"/>tere<note>slightly dubious or strange</note> se supra se, et ideo posuit
            <cit>
              <ref>
                <name ref="#Plato">Plato</name>
              </ref>
              <bibl>???</bibl>
            </cit>
            primum movens movere seipsum
            <lb ed="#B"/> quia primum movens posuit esse animam et operationes eius, sicut amare
            <lb ed="#B"/> et gaudere, et huiusmodi posuit esse motum eius.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
