<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestiones in libros De anima</title>
        <author>Johannes Dinsdale</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2016.05">
          <title><!-- title [{ms-identifier} Transcription] --></title>
          <date when="2016-05-24">May 24, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2016-05-24">May 24, 2016</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="bal">Oxford, Balliol College 311, ff. 148r--181v</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-05-24" who="#" status="draft" n="2016.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
     </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <!-- I might want to make my own versions of these files -->
        <xi:include href="/Users/michael/Documents/PhD/transcriptions/tools/lists/workscited.xml" xpointer="worksCited"></xi:include>
        <xi:include href="/Users/michael/Documents/PhD/transcriptions/tools/lists/prosopography.xml" xpointer="prosopography"></xi:include>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="itemdid">
        <head><suppplied>Quaestio 1</suppplied></head>
        <p>
          <pb n="148-v" ed="#B"/><cb n="a"/>
          Queratur
          nunc primo utrum de anima possit nobis adquiri sciencia.
        </p>
        <p type="ratio">
          Videtur quod non.
        </p>
        <p type="ratio" n="1">
          Illud
          de quo est sciencia est intelligibile, quia cum sciencia sit habitus intellectus
          de quo est sciencia, oportet esse intelligibile; sed anima non est intelligibile,
          quia omnis nostra cognicio ortum habet a sensu, quia nihil intelligimus sine
          fantasmate, sed anima sub sensu non cadit, nec fantasma facit. Ergo et cetera.
        </p>
        <p type="ratio" n="2">
          Praeterea, unum et idem non potest esse simul movens et motum, quia
          si sic, esset idem actu et potentia respectu eiusdem, sed cognitum est movens respectu
          cognocentis, ergo unum et idem non potest esse movens et motum, sed hoc
          tamen contingeret si de anima cognicionem haberemus.
        </p>
        <p type="ratio" n="3">
          Praeterea,
          sicut oculus
          <app>
            <lem>nicticoracis</lem>
            <rdg wit="#B">nictocoracis</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem><supplied>se habet</supplied></lem>
            <rdg wit="#B"><space extent="8" unit="chars" reason="rasura" /></rdg>
          </app>
          ad lumen solis,<note>Nycticorax: From Metaph. 993b9 (νυκτερίς).</note> sic intellectus
          noster ad ea que sunt manifestissima in natura, de quorum numero est
          anima humana, sed oculus nict<del rend="punct">o</del>icoracis non potest apprehendere
          lumen solis, ergo et cetera.
        </p>
        <p type="ratio" n="4">
          Praeterea, nostrum intelligere est cum continuo
          et tempore, sed anima, cum sit indivisibilis et perpetua nec est continua
          nec temporalis, ergo et cetera.
        </p>
        <p type="oppositum">
          Oppositum patet per Philosophum.
        </p>
        <p type="determinatio">
          Dicendum quod
          cum sciencia sit habitus adquisitus per demonstracionem et ad demonstracionem tria
          requirantur, subiectum, passio, et principium per quod ostenditur passio de subiecto,
          ubi est ista tria invenire, ibi est scienciam ponere. Nunc autem anima est
          quoddam ens cuius sunt proprietates et passiones, ut patebit inferius.
          Sunt etiam principia per que ostendi possunt iste passiones de anima. Si enim accipiatur
          quod quid est anime pro medio, concludi potest propria passio eius de
          anima, et ita de anima potest esse aliqualis sciencia.
        </p>
        <p>
          Praeterea, accidencia non sunt
          encia per se, sed in alio. Qui <space extent="3" unit="chars" reason="empty"  /> ergo cognoscit accidencia, manuduci
          potest in cognicionem eius cuius sunt. Nunc autem multa accidencia
          ipsius anime nobis sunt manifesta, operaciones artificiales nobis note 
          sunt que non fiunt absque intelligere, et intelligere procedit ab aliqua potentia,
          et potentia ab essencia, eodem modo est de operacionibus que procedunt ab irascibili. 
          unde per multa nobis devenire
          <app>
            <lem>possibile est</lem>
            <rdg wit="#B">possunt</rdg>
          </app>
          in cognicionem anime,
          quia tamen <quote source="Auct. Arist., cf. Arist.APo I.2 71b10--12">scire est causam rei cognoscere</quote>, et talis procedit per effectus
          non per causam. Ideo Philosophus talem cognicionem tradens de anima ipsam
          vocat ystoriam.<note>Arist. DA I.1 402a4: τὴν περὶ τῆς ψυχῆς ἱστορίαν.</note> Extensive tamen dici potest sciencia.
        </p>
        <p type="ad_rationes" n="1">
          Ad primum argumentum
          dicendum per interempcionem minoris. Ad probacionem dicendum quod aliquod cadit
          <cb n="b"/>in sensu dupliciter: Aut per positionem aut per privacionem. Per privacionem
          sicud tenebra et indivisibilia, ut punctum et unitas. Per positionem
           contingit dupliciter, aut per speciem sui, aut per speciem alterius; per speciem
          sui ut color videtur, per speciem alterius ut <unclear>Dyarri [better: Diari, Dares with Arist.]</unclear> filius.
          Unde, licet anima non cadat sub sensu per rei,
          Unde, licet anima non cadat sub sensu per
          <app>
            <lem>rem</lem>
            <rdg wit="#B">rei</rdg>
          </app>,
          <app>
            <lem>cadit</lem>
            <rdg wit="#B">cadat</rdg>
          </app>
          tamen sub sensu per
          alterum, ut per sui effectus. Eodem modo, licet per se fantasma non faciat,
          aliquid tamen fantasma facit quod in eius cognicionem ducere potest.
        </p>
        <p type="ad_rationes" n="2">
          Ad
          secundum dicendum quod motus dicitur dupliciter: Uno modo est actus inperfecti, sicut diffinitur
          in tercio Phisicorum, alio modo est actus perfecti sicut intelligere et cognoscere
          dicunter motus: Primo modo non potest idem esse movens et motum
          per se, per accidens tamen nihil prohibet, sicud nauta per se movet nauem
          et motu navi movetur per accidens. Secundo modo nihil prohibet idem esse
          movens et motum respectu sui ipsius, sed tamen differentia est, aliqua est substantia semper
          actu intelligens, et talis substantia potest intelligere se per se. Sed aliqua
          est substancia non semper actu intelligens, et talis substancia non potest intelligere
          se per se, quia nihil intelligitur nisi secundum quod actu est
          et talis substancia cum sit in potentia intelligens per speciem alterius, per alterum
          potest seipsum intelligere. Per hoc enim quod anima intelligit obiectum, per
          speciem potest intelligere suum actum et per actum potest reflecttere
          supra suam essenciam.
        </p>
        <p type="ad_rationes" n="3">
          Ad tercium dicendum quod licet oculus nicticoracis
          non possit apprehendere directe lumen solis, aliquem
          tamen effectum eius potest apprehendere, et si visus esset discursivus,
          <app>
            <lem>posset</lem>
            <rdg wit="#B">possit</rdg>
          </app>
          intelligere lumen solis. Nunc intellectus noster non
          <app>
            <lem>potest</lem>
            <rdg wit="#B">possit</rdg>
          </app>
          directe in cognicionem substantiarum separatarum, tamen potest in effectus earum,
          et quia intellectus noster est discursivus, ideo per effectus possumus in aliqualem 
          cognicionem substantiarum separatarum. Magis tamen cognoscimus
          de anima quam de substantiis separatis, quia effectus anime magis
          adequant virtutem eius quam effectus substantiarum separatarum adequant virtutem 
          earum.
        </p>
        <p type="ad_rationes" n="4">
          Ad aliud dicendum quod nostrum intelligere non est sine fantasmate
          continuo et tempore, quia non est sine phantasmate non tamen oportet quod omne
          quod a nobis est quocumque modo intelligibile sit continuum et temporalis.
        </p>
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
