<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestiones in libros De anima</title>
        <author>Johannes Dinsdale</author>
        <editor>Michael Stenskjær Christensen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2016.05">
          <date when="2016-17-05">May 17, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
          target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
          <date when="2016-17-05">May 17, 2016</date>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="bal">
            Oxford, Balliol College 311, ff. 148r--181v
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-05-17" who="#" status="draft" n="2016.05">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">documentary</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="174-r" /><cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="itemdid">
        <head>
          <supplied type="meta-text">Quaestio 15: Utrum intellectus intelligat
          se per suam essentiam an per aliud sicut intelligit alia</supplied>
        </head>
        <p xml:id="da-49-l3q15-h7abaq">
          Quaeritur utrum intellectus intelligat se per suam essentiam an per
          aliud sicut intelligit alia.
        </p>
        <div type="rationes-principales">
          <p xml:id="da-49-l3q15-kr6i2n" type="rationes-principales">
            Quod per suam essentiam videtur.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-ttgne1" type="rationes-principales" n="1">
            Quia quae intelliguntur ab intellectu intelliguntur per aliud quam
            per suam essentiam, ut per speciem. Sed intelligibile, inquantum
            intelligibile, est
            <app>
              <lem wit="#B"><sic ana="#crux">unum specie</sic></lem>
              <note>Num <mentioned>intelligibile specie</mentioned> scribendum sit?</note>
            </app>
            . Si ergo intellectus esset intelligibilis per aliud sicut et alia,
            et cum intellectus praeter hoc quod est intelligibilis intelligit, et
            omnia alia praeter hoc quod sunt intelligibilia
            <app>
              <lem type="conjecture-correction">intelligerent</lem>
              <app wit="#B">intelligent</app>
            </app>
            .
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-z4t4fo" type="rationes-principales" n="2">
            Praeterea in separatis a materia idem est intelligens et quod
            intelligitur, sed intellectus separatus est a materia, ergo idem est
            in ipso intelligens et intellectum, ergo per suam essentiam
            intelligit seipsum.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-bd4395" type="rationes-principales" n="3">
            Praeterea intelligentia et intellectus humanus conveniunt in genere
            intelligibilium, sed intelligentia intelligit se per suam essentiam,
            ergo intellectus humanus praeterea actio intelligendi provenit ex
            unione intelligibilis cum intellectu. Sed nihil magis unitur
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected">intellectui</lem>
              <rdg wit="#B">
                intel <space reason="erasure" extent="3" unit="characters" />
              </rdg>
            </app>
            , quam ipse sibi, ergo non potest intelligere per aliud quam per se.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-a5w2gi" type="rationes-principales" n="4">
            Praeterea intellectus intelligit se, aut ergo per suam essentiam,
            aut per speciem, aut per suum actum, sed nec per speciem
            <cb n="b"/>
            nec per suum actum, ergo per suam essentiam. Probatio assumpti: Nec
            per speciem, quia intelligibilis abstracta est a fantasmatibus, et
            intellectus fantasma non facit; nec per actum, quia si actum suum
            intelligeret, aliquo actu ipsum intelligeret illum. Ergo actum aut
            intelliget aut non. Si non, eadem ratione nec primum, si sic, ergo
            alio actu et ita erit procedere in infinitum. Praeterea sensus
            particularis non sentit suum actum, ergo nec intellectus intelligit
            suum actum.
          </p>
        </div>
        <p xml:id="da-49-l3q15-9wb9sg" type="opposita">
          Oppositum dicit
          <ref xml:id="quote1">
            <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> in tertio <title
            ref="#Arist.DA">De anima</title>
          </ref>
          . Dicit enim quod
          <cit corresp="#quote1">
            <quote type="paraphrase">
              intellectus intelligit
              <app>
                <lem n="intelligit" />
                <rdg wit="#B" type="correction-deletion">
                  <del rend="punct">speciem</del>
                </rdg>
              </app>
              seipsum sicut et alia
            </quote>
            <bibl ana="arist.DA.3.4.430a2">
              Arist. <title ref="#Arist.DA">De anima</title>, III.4 430a2
            </bibl>
          </cit>
          ,
          sed alia non intelligit per suas essentias, sed per suas species, ergo
          eodem modo intelligit se.
        </p>
        <div type="determinatio" n="1">
          <p xml:id="da-49-l3q15-0ic4br">
            Dicendum est quod intellectus non intelligit se per suam essentiam,
            et huius ratio est: Nihil intelligitur nisi secundum quod actu est,
            unde nihil est verum quod sub cognitione intellectus cadit, nisi
            secundum quod est actu per
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophum</name> in nono
              <title ref="#Arist.Metaph">Metaphysicae</title>
            </ref>
            :
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                Immo sicut visus non videt vel non cognoscit coloratum in
                potentia, sed coloratum in actu, sic nec intellectus intelligit
              </quote>
              <bibl>Arist. <title ref="#Arist.Metaph">Metaph.</title>, IX.9
              1051a29--31, cf. <title ref="#Auct.Arist">Auct. Arist.</title>
              (ed. Hamesse), 6.234.</bibl>
            </cit>
            , et ideo, quia materia est ens in potentia, in materia non
            cognoscit nisi per formam per quam est in actu. Sed intellectus
            humanus secundum se non est in actu, ad cuius evidentiam
            considerandum est quod aliquis est intellectus qui est actus purus
            et perfectus, ut intellectus Dei, et ipse cognoscit se ut intelligit
            per suam essentiam et omnia alia per se, alius est intellectus qui
            est in actu sed non est actus perfectus, ut intellectus
            intelligentiae, quia ipse intelligit se per suam essentiam, alia
            tamen non intelligit per se, sed per eorum similitudines. Sed
            intellectus humanus non est in actu secundum se et propter hoc
            vocatur possibilis, quia secundum se in potentia est, et ideo ex se
            non habet quod intelligatur. Ex se tamen habet quod intelligat, immo
            sicut <name ref="#Plato">Plato</name> posuit,
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                intelligibilia entia separata, et intellectum nostrum
                intelligibilem secundum quod participat ipsa intelligibilia.
              </quote>
              <note>
                It is uncertain whether he here has a Platonic passage in mind
                or rather just refers to a generally acknowledged Platonic
                doctrine, that things are intelligible by participation in the
                immaterial forms, and that the same goes for the human
                intellect.
              </note>
            </cit>
            Sic, cum <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> ponit
            <cit>
              <quote type="paraphrase">
                species abstractas a fantasmatibus intelligibiles
              </quote>
              <note>I wonder whether he is aiming at <title>De anima</title>
              III.8 432a8-9: "Necesse est quemcumque intelligentem phantasmata
              speculari." Surprisingly, it has proven difficult for me to locate
              a place where Aristotle simply says that intelligible species are
              abstracted from phantasmata.</note>
            </cit>
            , habet ponere intellectum
            nostrum intelligibilem secundum quod istas species participat, et
            hoc sic: Secundum quod intellectus noster intelligit obiectum per
            speciem potest redire super suum actum, et ab actu potest procedere
            ad suam potentiam, et a potentia ad essentiam, et ita per hoc quod
            actu est per speciem alterius potest suum actum intelligere et per
            actum seipsum. Unde illud quod primo intelligitur ex parte
            intellectus est eius actus qui est ultima eius perfectio, quia
            intelligere non est operatio transiens in extrinsecum sicut
            calefacere vel aedificare, sed manens in operante. Ideo intelligere
            non est perfectio alicuius extrinsici sicut aedificare, sed est
            perfectio ipsius intellectus.
          </p>
        </div>
        <p xml:id="da-49-l3q15-g6oie8" type="determinatio" n="2">
          Sed istum actum potest intelligere dupliciter. Uno modo in
          particulari, ut cum actu percipit se intelligere, et alio modo in
          universali, ut cum per obiectum investigat propriam eius operationem.
          Et eodem modo per actum potest intelligere suam essentiam dupliciter:
          Uno modo in particulari, ut cum intelligit quod habet vel cum <name
          ref="#Socrates">Socrates</name> percipit se habere intellectum per hoc
          quod actu intelligit, et alio modo in universali, ut cum inquirit
          naturam intellectus per suam operationem. Et isti modi differunt, quia
          ad primum cognitionem sufficit praesentia intellectus actu operantis,
          sed ad secundam cognitionem requiritur subtilis et distinguens
          inquisitio, et ideo multi naturam intellectus ignoraverunt et multi
          circa ipsam erraverunt.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-qo6iip" type="ad-rationes" n="1">
          <ref target="http://scta.info/resource/da-49-l3q15-ttgne1">Ad primum
          argumentum</ref> dicendum est quod intellectus et intellectum in actu
          sunt idem, et non intellectus et intellectum in potentia. Modo species
          intelligibilis est immediatum principium intelligendi. Unde in
          quocumque est species actu intelligibilis illud potest intelligere,
          sed quaecumque species <supplied>quae</supplied> est in lapide vel in
          re materiali extra intellectum, solum est intelligibilis in potentia,
          et ideo nullum intelligibile extra intellectum nostrum habet in se
          immediatum principium intelligendi, et propter hoc non potest
          intelligere, sed species quae est in intellectu intelligibilis actu
          est. <pb n="175-r" wit="#B"/><cb n="a"/> Et ideo, cum intellectus
          noster habeat in se immediatum principium intelligendi, potest
          intelligere praeter hoc quod intelligibilis est, et ita non est in
          aliis.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-438wxb" type="ad-rationes" n="2">
          <ref target="http://scta.info/resource/da-49-l3q15-z4t4fo">Ad
          secundum</ref> argumentum dicendum est quod ista dicuntur separata a
          materia quae sunt actu intellecta. Unde
          <cit>
            <ref>
              <name ref="#Aristotle">Philosophus</name> dicit in tertio
              <title ref="#Arist.DA">De anima</title>
            </ref>
            <quote>
              quod omnino sicut res sunt separabiles a materia sic sunt circa
              intellectum
            </quote>
            <bibl>Arist. <title ref="#Arist.DA">De anima</title> III.4 429b21--2</bibl>
          </cit>
          , sed intellectum in actu et intellectus sunt idem, sicut
          sensibile in actu et sensus. Sensibile vero in actu et sensus non sunt
          idem nisi quia eadem est forma utriusque, quia species
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">quae</lem>
            <rdg wit="#B">
              q <space reason="erasure" extent="2" unit="characters" />
            </rdg>
          </app>
          causata est a sensibili ab agente est in sensu ut in subiecto, et
          eodem modo in proposito: Intellectum in actu et intellectus dicuntur
          idem, quia species intellecti in actu est forma perficiens et
          informans intellectum, et per istam formam intelligit intellectus <del
          rend="punct">sed</del><add place="above">se</add> discurrendo et non
          per suam essentiam.
        </p>
        <p xml:id="da-49-l3q15-kimcp2" type="ad-rationes" n="3">
          <ref target="http://scta.info/resource/da-49-l3q15-bd4395">Ad tertium
          argumentum</ref> dicendum est quod intellectus intelligentie est actus
          perfectus quia semper actu est. Habet enim in se species innatas. Sed
          intellectus noster secundum se est in potentia ut possibilis, et ipse
          intellectus agens, etsi sit actus, est actus intelligibilium, et non
          intellectus antequam intelligat.
        </p>
        <div type="ad-rationes" n="4">
          <p xml:id="da-49-l3q15-pp01nh">
            <ref target="http://scta.info/resource/da-49-l3q15-a5w2gi">Ad
            quartum</ref> dicendum est quod actio intelligendi causatur ex unione
            obiecti cum intellectu, sed licet nihil magis uniatur intellectui
            <app>
              <lem type="conjecture-corrected">quam</lem>
              <rdg wit="#B">quod</rdg>
            </app>
            ipse sibi, non tamen unietur sibi ut obiectum, quia obiectum
            intellectus nostri est natura rei quae est extra animam, et ipsa non
            unitur intellectui nisi per speciem.
          </p>
          <p xml:id="da-49-l3q15-9twekw">
            Ad ultimum argumentum dicendum est quod intelligit se et per speciem
            et per actum, sed non per speciem propriam, ut ratio probat, sed per
            speciem quae alterius est. Similiter per actum suum intelligit se,
            et illum actum adhuc intelligit alio actu, propter quod
            intelligendum est quod aliquis est intellectus qui est suum
            intelligere, et ideo unico actu intelligit suam essentiam et suum
            intelligere, quia idem sunt ut intellectus Dei. Et alius est
            intellectus qui non est suum intelligere. Sua tamen essentia est
            obiectum sui intelligere, ut intellectus intelligentiae, et licet
            suum intelligere et sua essentia differant, tamen unico actu
            intelligit suam essentiam et suum intelligere, quia intelligere est
            perfectio suae essentiae, et unico actu intelligitur res et sua
            perfectio. Sed intellectus humanus nec est suum intelligere, nec sua
            essentia est obiectum sui intelligere, sed obiectum eius est res
            extra intellectum, et ideo unico actu non potest intelligere
            obiectum et suum intelligere, quia suum intelligere non est
            perfectio obiecti. Intelligere enim lapidem non est perfectio
            lapidis, sed est perfectio intellectus, et ideo unico actu non
            contingit intelligere lapidem et ipsum intelligere. Unde per hoc
            dicendum est ad argumentum quod alio actu intelligit suum actum et
            suum obiectum, et actu intelligit illum actum, et sic in
            infinitum, nec est inconveniens procedere in infinitum in actibus
            intellectus et rationis.
          </p>
          <p>
            Ad aliam probationem dicendum est quod sensus sentit per immutationem
            organi corporalis, et nihil corporale mutat seipsum, et ideo sensus
            non immutatur nisi ab extrinseco. Sed intellectus non immutatur per
            inmutationem organi corporalis, sed spiritualiter et spirituale. Unde
            potest reflectere se supra se, et ideo posuit
            <ref>
              <name ref="#Plato">Plato</name>
            </ref>
            <cit>
              <quote type="paraphrase">primum movens movere seipsum</quote>
              <note>
                Might he have Auct. Arist. 6.20 in mind: "Anima secundum Platonem
                est res manens se ipsam movens"? Hamesse notes that this might be
                a corruption of the Moerbekian "numerus seipsum movens" in DA I.4
                408b32--33. I am sceptical about this. This might require a look
                in <title ref="#Pl.Timaeus">Timaeus</title>.
              </note>
            </cit>
            quia primum movens posuit esse animam
            et operationes eius, sicut amare et gaudere, et huiusmodi posuit
            esse motum eius.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
