<?xml-model href="../../tools/schema/lombardpress-schema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
       <titleStmt>
        <title>Quaestiones in libros De anima</title>
        <author>Johannes Dinsdale</author>
         <respStmt>
          <persName>Michael Stenskjær Christensen</persName>
          <resp>Encoding and transcription</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
     <editionStmt>
        <edition n="0.1.0-dev">
          <date when="2016-11-13">November 13, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Michael Stenskjær Christensen</publisher>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref
          target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
       <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="bal">
            Oxford, Balliol College 311, ff. 148r--181v
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
                 target="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/1.0/critical.rng">
      </schemaRef>
      <editorialDecl>
        <p>
          Encoding of this text has followed the recommendations of the
          LombardPress 1.0.0 guidelines for a critical edition
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-11-13" status="draft" n="0.1.0">
          <p>First draft of finished edition.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="startsOn">
        <pb n="148-v" ed="B"/><cb n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="da-49-l1q1">
        <head>
          <supplied>
            Quaestio 1: Utrum de anima possit nobis acquiri scientia
          </supplied>
        </head>
        <p>
          Quaeratur nunc primo utrum de anima possit nobis acquiri scientia.
        </p>
        <p ana="#rationes-principales-contra">
          Videtur quod non.
        </p>
        <p ana="#rationes-principales-contra" n="1">
          Illud de quo est scientia est intelligibile, quia cum scientia sit
          habitus intellectus de quo est scientia, oportet esse intelligibile;
          sed anima non est intelligibile, quia omnis nostra cognitio ortum
          habet a sensu, quia nihil intelligimus sine phantasmate, sed anima sub
          sensu non cadit, nec phantasma facit. Ergo et cetera.
        </p>
        <p ana="#rationes-principales-contra" n="2">
          Praeterea, unum et idem non potest esse simul movens et motum, quia si
          sic, esset idem actu et potentia respectu eiusdem, sed cognitum est
          movens respectu cognocentis, ergo unum et idem non potest esse movens
          et motum, sed hoc tamen contingeret si de anima cognitionem haberemus.
        </p>
        <p ana="#rationes-principales-contra" n="3">
          Praeterea, sicut oculus
          <app>
            <lem>nycticoracis</lem>
            <rdg type="variation-orthography" wit="#B">nyctocoracis</rdg>
          </app>
          <app>
            <lem type="conjecture-supplied"><supplied>se habet</supplied></lem>
            <rdg wit="#B" type="variation-absent">
              <space extent="8" unit="chars" />
            </rdg>
          </app>
          ad lumen solis,
          sic intellectus noster ad ea quae sunt manifestissima in natura, de
          quorum numero est anima humana, sed oculus
          <app>
            <lem>nycticoracis</lem>
            <rdg wit="#B" type="correction-substitution">
              <subst>
                <del>nyctocoracis</del>
                <add>nycticoracis</add>
              </subst>
            </rdg>
          </app>
          non potest apprehendere lumen solis, ergo et cetera.
        </p>
        <p ana="#rationes-principales-contra" n="4">
          Praeterea, nostrum intelligere est cum continuo et tempore, sed anima,
          cum sit indivisibilis et perpetua, nec est continua nec temporalis,
          ergo et cetera.
        </p>
        <p ana="#rationes-principales-pro">
          Oppositum patet per <name ref="#Aristotle">Philosophum</name>.
        </p>
        <p ana="#determinatio" n="1">
          Dicendum quod cum scientia sit habitus acquisitus per demonstrationem,
          et ad demonstrationem tria requirantur: subiectum, passio, et
          principium per quod ostenditur passio de subiecto. Ubi est ista tria
          invenire, ibi est scientiam ponere. Nunc autem anima est quoddam ens
          cuius sunt proprietates et passiones, ut patebit inferius. Sunt etiam
          principia per que ostendi possunt istae passiones de anima. Si enim
          accipiatur quod quid est animae pro medio, concludi potest propria
          passio eius de anima, et ita de anima potest esse aliqualis scientia.
        </p>
        <p ana="#determinatio" n="1">
          Praeterea, accidentia non sunt entia per se, sed in alio. Qui <space
          extent="3" unit="chars" /> ergo cognoscit accidencia, manuduci potest
          in cognitionem eius cuius sunt. Nunc autem multa accidentia ipsius
          animae nobis sunt manifesta: Operationes artificiales nobis notae sunt
          quae non fiunt absque intelligere, et intelligere procedit ab aliqua
          potentia, et potentia ab essentia. Eodem modo est de operationibus
          quae procedunt ab irascibili. Unde per multa nobis devenire
          <app>
            <lem type="conjecture-correction">possibile est</lem>
            <rdg wit="#B">possunt</rdg>
          </app>
          in cognitionem animae, quia tamen
          <cit>
            <quote>scire est causam rei cognoscere</quote>
            <bibl>
              <title ref="#Auct.Arist">Auct. Arist.</title> XXX, cf. Arist.
              <title ref="#Arist.APo">APo</title> I.2 71b10--12
            </bibl>
          </cit>
          , et talis procedit per effectus non per causam. Ideo <name
          ref="#Aristotle">Philosophus</name> talem cognitionem tradens de anima
          ipsam vocat
          <cit>
            <quote>historiam</quote>
            <bibl>Arist. <title ref="#Arist.DA">DA</title> I.1 402a4</bibl>
          </cit>
          . Extensive tamen dici potest scientia.
        </p>
        <p ana="#ad-rationes-contra" n="2">
          Ad primum argumentum dicendum per interemptionem minoris. Ad
          probationem dicendum quod aliquod cadit <cb n="b"/>in sensu
          dupliciter: Aut per positionem aut per privationem. Per privationem
          sicut tenebra et indivisibilia, ut punctum et unitas. Per positionem
          contingit dupliciter, aut per speciem sui, aut per speciem alterius;
          per speciem sui ut color videtur, per speciem alterius ut <name
          ref="#Diares">Diari</name> filius. Unde, licet anima non cadat sub
          sensu per
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">rem</lem>
            <rdg wit="#B">rei</rdg>
          </app>,
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">cadit</lem>
            <rdg wit="#B">cadat</rdg>
          </app>
          tamen sub sensu per alterum, ut per sui effectus. Eodem modo, licet
          per se phantasma non faciat, aliquid tamen phantasma facit quod in
          eius cognitionem ducere potest.
        </p>
        <p ana="#ad-rationes-contra" n="2">
          Ad secundum dicendum quod motus dicitur dupliciter: Uno modo est actus
          imperfecti, sicut diffinitur in
          <cit>
            <ref>tercio <title ref="#Arist.Phys">Phisicorum</title>,</ref>
            <bibl>Arist. <title ref="#Arist.Phys">Phys.</title> III.2
            201b31--33</bibl>
          </cit>
          alio modo est actus perfecti sicut intelligere et cognoscere dicunter
          motus: Primo modo non potest idem esse movens et motum per se, per
          accidens tamen nihil prohibet, sicut nauta per se movet navem et motu
          navi movetur per accidens. Secundo modo nihil prohibet idem esse
          movens et motum respectu sui ipsius. Sed tamen differentia est: Aliqua
          est substantia semper actu intelligens, et talis substantia potest
          intelligere se per se, sed aliqua est substancia non semper actu
          intelligens, et talis substantia non potest intelligere se per se,
          quia nihil intelligitur nisi secundum quod actu est, et talis
          substantia, cum sit in potentia intelligens per speciem alterius, per
          alterum potest seipsum intelligere. Per hoc enim quod anima intelligit
          obiectum, per speciem potest intelligere suum actum et per actum
          potest reflectere supra suam essentiam.
        </p>
        <p ana="#ad-rationes-contra" n="3">
          Ad tertium dicendum quod licet oculus nycticoracis non possit
          apprehendere directe lumen solis, aliquem tamen effectum eius potest
          apprehendere, et si visus esset discursivus,
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">posset</lem>
            <rdg wit="#B">possit</rdg>
          </app>
          intelligere lumen solis. Nunc intellectus noster non
          <app>
            <lem type="conjecture-corrected">potest</lem>
            <rdg wit="#B">possit</rdg>
          </app>
          directe in cognitionem substantiarum separatarum, tamen potest in
          effectus earum, et quia intellectus noster est discursivus, ideo per
          effectus possumus in aliqualem cognitionem substantiarum separatarum.
          Magis tamen cognoscimus de anima quam de substantiis separatis, quia
          effectus animae magis adaequant virtutem eius quam effectus
          substantiarum separatarum adaequant virtutem earum.
        </p>
        <p ana="#ad-rationes-contra" n="4">
          Ad aliud dicendum quod nostrum intelligere non est sine phantasmate
          continuo et tempore, quia non est sine phantasmate. Non tamen oportet
          quod omne quod a nobis est quocumque modo intelligibile sit continuum
          et temporalis.
        </p>
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
